新版中學課程指引 刪不宜強加祖國情懷字句

2018年09月01日

新版中學課程指引
刪不宜強加祖國情懷字句

教育局的新版《中學教育課程指引》刪去「學校不宜加強祖國情懷」字句，疑為培養學生愛國情懷鋪路。資料圖片

【本報訊】教育局昨上載最新《中學教育課程指引》中文版，《蘋果》對比新舊，發現在「國民身份認同」部份，舊版「學校不宜強加祖國情懷」字句被刪。舊指引的學習宗旨「成為能批判、反思和獨立思考的人」亦消失，變成「成為獨立和自主的學習者」。教育界議員指修訂令人失望。

首句強調港中不可分割

《中學教育課程指引》由課程發展議會編訂，去年5月推出，取代分別於2002年及2009年公佈的《基礎教育課程指引（小一至中三）》及《高中課程指引（中四至中六）》，惟一直只有英文版，昨才上載中文版。

新舊版指引在德育及公民教育部份都提及國民身份認同，2002年版基礎教育課程指引僅有百多字，稱1997年香港回歸後學生需要加強對國民身份認同，惟強調不宜強加祖國情懷於學生，應為學生提供更多學習機會培養歸屬感。新版指引有關部份篇幅大增至約400字，開首表明立場稱「香港是中國不可分割的一部分」。

另外，新版指引和2009年高中課程指引同樣列出七項學習宗旨，新舊版大同小異，卻刪除培養學生成為「能批判、反思和獨立思考的人」，變成「綜合發展和應用共通能力，成為獨立和自主的學習者，以利未來進修和工作」。

教育界立法會議員葉建源指，「學校不宜強加祖國情懷」是教法提示，認為凡感情都不能強加，舊版說法應保留，而即使指引不再提示，老師亦應有此意識。對「批判思考」被刪，葉強調學習過程中不應隨便奉某說法為真理，應反覆思考建立自己看法，認為修訂令人失望。葉說，該指引橫跨學科，每科定課程綱要都要參照，對學科課程訂定以至課本編寫都有影響。

教育局發言人稱，國民身份認同培養及《基本法》教育一直是香港課程不可或缺的元素，並非新加項目。發言人又形容刪去「批判思考」的改動為「擴展」，「反映面對不確定的將來，學生更需要能綜合運用各種共通能力」。

■記者鄧力行

上一則
上一則
iPhone XS料9.12發佈會現「金」身

下一則
下一則
女生投訴「色情」迎新 城大指屬自發